\section{Marco Teórico}

\subsection{Modelo OSI}

Modelo de referencia OSI (Interconexión de Sistemas Abiertos, del inglés 
Open Systems Interconnection) de la iso puesto que se ocupa de la 
conexión de sistemas abiertos; esto es, sistemas que están abiertos a 
la comunicación con otros sistemas. 
Para abreviar, lo llamaremos modelo OSI.\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 35.}

El modelo OSI tiene siete capas. Los principios que se aplicaron para llegar a las siete capas se pue-
den resumir de la siguiente manera:
\begin{itemize}
\item [1] Se debe crear una capa en donde se requiera un nivel diferente de abstracción.
\item [2] Cada capa debe realizar una función bien definida.
\item [3] La función de cada capa se debe elegir teniendo en cuenta la definición de protocolos estandari-
zados internacionalmente.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{imag/osi.png}
\caption{Modelo de referencia OSI.}
\label{fig_osi}
\end{figure}

La figura \ref{fig_osi} y \ref{fig_tcp} es tomada del libro \cite{bib_tanenbau}
página 36.

\subsection{Modelo TCP/IP}

Modelo de referencia TCP/IP, debido a sus dos protocolos primarios. 
Este modelo se definió por primera vez en Cerf y Kahn (1974);
después se refinó y definió como estándar en la comunidad de 
Internet (Braden, 1989)\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 39.}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{imag/osivstcp.png}
\caption{Modelo de referencia TCP/IP versus OSI.}
\label{fig_tcposi}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{imag/tcpipprotocolos.png}
\caption{Modelo de referencia TCP/IP versus OSI.}
\label{fig_tcp}
\end{figure}

Las figuras \ref{fig_tcposi} y \ref{fig_tcp} son tomadas del libro \cite{bib_tanenbau}
página 40 y 41.

\subsection{TCP y UDP}


\subsubsection{TCP}

Se diseñó específicamente para proporcionar un flujo de bytes confiable 
de extremo a extremo a través de una interred no confiable. 
Una interred difiere de una sola red debido a que sus diversas partes 
podrían tener diferentes topologías, anchos de banda, retardos, 
tamaños de paquete y otros parámetros. TCP se diseñó para adaptarse de 
manera dinámica a las propiedades de la interred y sobreponerse a
muchos tipos de fallas. 

La capa IP no ofrece ninguna garantía de que los datagramas se 
entregarán de manera apropiada, ni tampoco una indicación sobre qué tan 
rápido se pueden enviar los datagramas. Corresponde a TCP enviar los 
datagramas con la suficiente rapidez como para hacer uso de la capacidad
sin provocar una congestión; también le corresponde terminar los 
temporizadores y retransmitir los datagramas que no se entreguen.
Los datagramas que sí lleguen podrían hacerlo en el orden incorrecto; 
también corresponde a TCP reensamblarlos en mensajes con la secuencia 
apropiada. En resumen, TCP debe proporcionar un buen desempeño con la 
confiabilidad que la mayoría de las aplicaciones desean y que IP no 
proporciona.\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 474.}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{imag/handshaking.png}
\caption{Establecimiento de conexión usando \textit{handshaking}}
\label{fig_handshaking}
\end{figure}

La imagen \ref{fig_handshaking} muestra el proceso que debe llevarse 
para establecer la conexión TCP \footnote{Tomado del libro \cite{bib_forouzan} página 443.},
de la misma manera lo hace la imagen \ref{fig_handshaking_normal}
\footnote{Tomado del libro \cite{bib_william} página 588.}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{imag/tcpconecion.png}
\caption{Establecimiento de conexión usando \textit{handshaking} operación normal.}
\label{fig_handshaking_normal}
\end{figure}


\subsubsection{UDP}

UDP (Protocolo de Datagrama de Usuario, del inglés User Datagram Protocol),
 es un protocolo sin conexión, no confiable para aplicaciones que no 
desean la asignación de secuencia o el control de flujo de TCP y 
prefieren proveerlos por su cuenta. 
También se utiliza mucho en las consultas de petición-respuesta de una 
sola ocasión del tipo cliente-servidor, y en las aplicaciones en las que
es más importante una entrega oportuna que una entrega precisa, 
como en la transmisión de voz o video. 
En la figura 1-22 se muestra la relación entre IP, TCP y UDP. Desde que se desarrolló el
modelo, el IP se ha implementado en muchas otras redes.

Una aplicación que utiliza de esta manera a UDP es DNS (el Sistema de Nombres de Dominio), el
cual analizaremos en el capítulo 7. En resumen, un programa que necesita buscar la dirección IP de algún
host, por ejemplo, www.cs.berkeley.edu, puede enviar al servidor DNS un paquete UDP que contenga el
nombre de dicho host. El servidor responde con un paquete UDP que contiene la dirección IP del host.
No se necesita configuración por adelantado ni tampoco una liberación posterior. Sólo dos mensajes que
viajan a través de la red\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 466.}.

\subsection{DNS}

La esencia del DNS es la invención de un esquema jerárquico de nombres basado en dominios y un
sistema de base de datos distribuido para implementar este esquema de nombres. El DNS se usa 
principalmente para asociar los nombres de host con las direcciones IP,
pero también se puede usar para otros fines.
El DNS se define en los RFC 1034, 1035, 2181 y se elabora con más detalle en muchos otros.
Dicho en forma muy breve, la forma en que se utiliza el DNS es la siguiente. Para asociar un nombre
con una dirección IP, un programa de aplicación llama a un procedimiento de biblioteca llamado resolvedor
y le pasa el nombre como parámetro. En la figura 6.6 vimos un ejemplo de
 un resolvedor, gethostbyname. El cual envía una consulta que contiene el 
 nombre a un servidor DNS local, que después busca el nombre
y devuelve una respuesta con la dirección IP al resolvedor, que a su vez lo devuelve al solicitante. Los
mensajes de solicitud y respuesta se envían como paquetes UDP. Armado con la dirección IP, el programa
puede entonces establecer una conexión TCP con el host o enviarle paquetes UDP
\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 526.}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{imag/dns.png}
\caption{Una porción del espacio de nombres de dominio de Internet.}
\label{fig_dns}
\end{figure}

\subsection{HTTP}

HTTP es un protocolo simple de solicitud-respuesta que por lo general opera sobre TCP. Especifica
qué mensajes pueden enviar los clientes a los servidores, y qué respuestas reciben de estos mensajes.
Los encabezados de solicitud y respuesta se proporcionan en ASCII, justo
 igual que en SMTP. El contenido se proporciona en un formato parecido a MIME, también como el SMTP. Este modelo simple
fue en parte responsable del éxito anticipado de la web, ya que simplificó los procesos de desarrollo e
implementación\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 587.}.
HTTP es un protocolo de la capa de aplicación, debido a que opera sobre TCP y está
muy asociado con la web. Sin embargo, en otro sentido el HTTP se está 
volviendo más parecido a un protocolo de transporte que provee los medios
para que los procesos se comuniquen el contenido entre un límite y otro 
de las distintas redes. Estos procesos no tienen que ser un navegador y 
un servidor web\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 588.}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{imag/http.png}
\caption{HTTP entre dos entidades a través del tiempo.}
\label{fig_http}
\end{figure}

En la figura \ref{fig_http}\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 588.} se explica
HTTP con (a) varias conexiones y solicitudes secuenciales. (b) Una conexión
persistente y solicitudes secuenciales. (c) Una conexión persistente y solicitudes canalizadas.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{imag/httpmet.png}
\caption{Métodos de la solicitud HTTP integrados.}
\label{fig_httpmet}
\end{figure}

En la imagen \ref{fig_httpmet} Se pueden ver los métodos integrados en la solicitud HTTP\footnote{Tomado del libro \cite{bib_tanenbau} página 590.}.
